\documentclass{article}
\input{init.tex}


\title{Amplificatore differenziale, Ponte di Wheatstone e Induzione di Faraday}
%\subtitle{Caratteristiche e ponte di Graetz}
\author{Filippo Dal Farra \and Matteo Zandegiacomo Orsolina}
\date{Aprile 2018}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\section{Introduzione}
Questa esperienza è stata divisa in tre parti, nelle quali si sono studiati diversi tipi di circuiti che sfruttano l'uso dei transistor BJT.\\
Nella prima parte si è studiato un amplificatore differenziale a BJT. Questo circuito prevede la possibilità di percepire minime variazioni di tensioni differenziali, sfruttando appunto degli amplificatori che rendono questa differenza più evidente. Lo si è studiato in due configurazioni diverse, nella prima con una resistenza e nella seconda con una sorgente di corrente costante per la polarizzazione dei transistor a cui si sommano le fluttuazioni dovute al segnale in ingresso. Si può così studiare qual è il guadagno differenziale e modo comune del circuito ottenuto dagli ingressi all'uscita.\\

Nella seconda parte dell'esperienza è stato costruito un ponte di Wheatstone. Sono state sfruttate diverse resistenze che ci sono state fornite e un trimmer per bilanciare il ponte. Difatti era nostro interesse trovare la configurazione che meglio riducesse la differenza di tensione all'uscita del ponte. Per studiare ciò si è usato l'amplificatore differenziale precedentemente costruito, in quanto le differenze di tensione risultavano infatti minime e i transistor rispondevano alla necessità di amplificare il segnale per trovare le differenze che altrimenti erano impercettibili dal solo oscilloscopio. \\

Infine, nell'ultima parte dell'esperienza abbiamo riprodotto l'esperimento di Faraday, studiando l'induzione magnetica tra una bobina sorgente (S) e ricevente (R). Così facendo si è in grado di correlare l'elettricità al magnetismo, determinando una relazione tra corrente elettrica e campo magnetico.\\


\section{Materiali e strumenti}
\begin{itemize}
    \item Transistor BJT BC107
    \item Resistenze assortite
    \item Condensatori assortiti
    \item Trimmer
    \item Generatore di funzioni d'onda
    \item Oscilloscopio
    \item Multimetro digitale (DMM)
    \item Due breadboard
    \item Cavi "banana-banana"
    \item Generatore di tensione variabile
    \item Due bobine con N=32 avvolgimenti
    \item Tubo PVC per allineamento bobine
\end{itemize}

\newpage

\section{Procedure di misura}
Innanzitutto si è studiato il comportamento di un amplificatore differenziale a BJT. Per fare ciò è stato costruito il circuito in figura \ref{fig:ampdiff_circ} con $R_C=10\si{\kilo\ohm}$,$R_E=100\si{\ohm}$ e $R_1=10\si{\kilo\ohm}$. Si è fatta scorrere una corrente nominale avente un valore $i_0=0.72\si{\milli\ampere}$ per ciascuno dei transistor e con le resistenze scelte il guadagno differenziale nominale $G_{diff}=50$ e un guadagno modo comune $G_{cm} \approx 0.5$. A questo punto si è potuto procedere con le misure, effettuate variando i valori della frequenza da $100\si{\hertz}$ a $500\si{\kilo\hertz}$. E' stata poi aggiunta una sorgente di corrente come circuito di polarizzazione come rappresentato nella figura \ref{fig:ampdiff_cc_circ} impostando la corrente precedente agendo sul trimmer. Sono state poi effettuate nuovamente le misure, ancora variando il valore della frequenza. \\

In seguito è stato realizzato il ponte di Wheatstone, sfruttando diverse resistenze che ci sono state fornite: una nominale calibrata $R_R = 1000 \Omega$, un trimmer da $2 \si{\kilo\ohm}$ complessivi e una quarta resistenza $R_x$ di cui si doveva trovare il valore grazie al circuito. Una volta costruito si è tentato di bilanciarlo al meglio, modificando la suddivisione delle resistenze sul trimmer, che sono state in seguito misurate grazie al DMM a meno delle inevitabili resistenze di contatto. A questo punto si è potuto ricavare il valore della resistenza incognita. Conoscendo ciò si è stati in grado di procedere con le misure e in particolare \'e stato studiata la risposta del ponte per variazioni $\delta R_x$ aggiungendo in parallelo resistenze da $R = 100 \si{\kilo\ohm}$, per osservare come si modifica l'equilibrio. Togliendo tutte queste resistenze appena aggiunte si è bilanciato nuovamente il ponte, poiché nel frattempo a causa delle varie sollecitazioni che aveva subito poteva essersi modificata l'uscita. Si è così potuto studiare il comportamento del ponte all'aggiunta di condensatori in parallelo aventi valore $\delta C = 1 \si{\nano\farad}$.\\

Nell'ultima parte dell'esperienza è stata innanzitutto costruita una bobina, da utilizzare assieme alla bobina costruita in una precedente esperienza. Le due bobine sono state realizzate allo stesso modo e sono risultate avere lo stesso numero di avvolgimenti, la stessa sezione e lo stesso materiale. Le due bobine, messe una adiacente all'altra, sono state connesse a due circuiti distinti, posti su due breadboard posizionate a decine di centimetri l'una dall'altra. Una di esse è stata alimentata tramite una resistenza $R_{lim}=47 \si{\ohm}$ dal generatore di funzioni, mentre l'altra forniva l'ingresso all'amplificatore differenziale realizzato in precedenza. Si è studiata quindi l'induzione magnetica tra le bobine al variare della frequenza da $1\si{\kilo\hertz}$ a $200\si{\kilo\hertz}$ e della distanza da $20 \si{\milli\meter}$ a $200 \si{\milli\meter}$. Per tutte le misure è stata in particolare salvata la forma d'onda dell'oscilloscopio per l'utilizzo nell'analisi dati.

\newpage

\section{Analisi dei dati}
L'esperienza \'e stata divisa in 3 parti principali, nella prima \'e stato studiato un'amplificatore differenziale a BJT, nella seconda la sua applicazione al ponte di Wheatstone e nella terza e' stato usato per studiare il fenomeno dell'induzione di Faraday.

\input{sub_diffamp.tex}
\newpage
\input{sub_wheatstone.tex}
\newpage
\input{sub_faraday.tex}

\newpage

\section{Conclusioni}
L'amplificatore differenziale ci ha permesso di studiare le caratteristiche del ponte di Wheatstone e dell'induzione di Faraday con un'accuratezza che semplicemente non era possibile tramite il solo utilizzo dell'oscilloscopio. Il ponte ha permesso in particolare di misurare minime variazioni di impedenza da un valore nominale e ci\'o \'e di enorme utilit\'a nei circuiti di misura dove si vuole avere una risposta in tensione e fase le quali sono pi\'u facilmente misurabili rispetto all'impedenza. L'esperienza sull'induzione di Faraday permette invece di sondare il limite dell'approssimazione di dipolo magnetico a piccole distanze la quale \'e altrimenti pi\'u che valida per gran parte delle applicazioni che si possono incontrare.

\end{document}

Il valore atteso di $V_{out}$ data la funzione di trasferimento e ci\'o che sappiamo sull'amplificatore differenziale \'e:
\begin{gather}
	V_{out}(\omega)=V_{in}(\omega)\frac{R_R}{(R_{x0}+R_R)^2}\left( \delta R_X - (j \omega R_{x0} \delta C_x) R_{x0} \right) \frac{Z^{AMP}_{IN}}{Z^{AMP}_{IN}+Z^{BRIDGE}_{OUT}} G_{diff}(\omega)
\end{gather}